\section{Client de gestion}

Le client de gestion via une interface web permet d'effectuer toutes les opérations de gestions en dehors des opérations de vente. On y retrouve le catalogue produits et de prix, la gestion des comptes clients et des utilisateurs de caisse et le suivi des ventes, entre autres.

L'interface de gestion est modulable, certaines fonctions peuvent être activées ou désactivées via le menu Modules. Cette interface peut alors être personnalisée en fonction des besoins pour n'afficher que les opérations utiles.

\subsection{Gestion des accès}

Les accès sont déterminés par les rôles. Chaque utilisateur de caisse est rattaché à un rôle qui indique quelles opérations sont possibles.

L'édition des rôles, dans la partie administration, présente une liste de droits d'accès à cocher ou décocher. Lorsque la case est cochée, tous les utilisateurs liés à ce rôle auront la possibilité d'effectuer l'opération en question.

L'édition des utilisateurs permet de choisir le nom de l'utilisateur, son rôle associé et éventuellement protéger le compte par un mot de passe.

Par défaut, les utilisateurs et rôles usuels sont pré-renseignés.

\subsection{Gestion des caisses}

Par défaut, une seule caisse est disponible. La gestion des caisses permet d'ajouter de nouvelles caisses pour gérer plusieurs points de vente ou plusieurs caisses au sein d'un même point de vente.

L'édition permet également de modifier le nom, qui dera être renseigné dans les clients d'encaissement.

\subsection{Gestion du catalogue produit}

Le catalogue produit est constitué à minima de catégories et de produits.

Chaque catégorie peut être rattachée à une autre pour créer un arbre de profondeur infinie. Toutefois dans la pratique la profondeur dépasse rarement 3. Toutes les catégories sans parent seront présentées directement. Les catégories avec parent ne seront accessible sur les clients d'encaissement que lorsque ce parent est sélectionné.

Pour déterminer l'ordre d'affichage entre les catégories d'un même parent (ou sans parent), renseignez le champ ordre de chacune des catégories. Elle seront affichées dans cet ordre. Il n'est pas nécessaire que les ordres soient continus, les catégories seront affichées par ordre croissant. En cas d'ordre identique ou non renseigné, elles seront affichées par ordre alphabétique.

Les produits sont tous rattachés à une seule catégorie. L'affichage est géré de la même façon que les catégories par le champ ordre.

Pour les catégories et produits, le champ référence est unique et sert d'identifiant, le champ label est le nom à afficher et imprimer sur les tickets.

Pour les produits, il y a également le taux de TVA à appliquer et le prix de vente. Le prix d'achat hors-taxe est indicatif pour calculer la marge réalisée.

Un code barre peut être généré pour faciliter la saisie en caisse.

\subsubsection{Manipulation du catalogue par tableur}

Les catégories et produits peuvent être exportés au format tableur (fichier csv), modifiés et réintégrés. Pour l'export, cliquez sur le bouton exporter sur l'écran de gestion des catégories ou produits.

Pour la modification ou l'import, il faut d'abord importer les catégories puis les produits. Les fichiers tableurs présentent une première ligne qui contient le mot Pastèque qui ne doit pas être modifiée.

Les lignes suivantes contiennent les données.

Pour le ficher des catégories, label correspond à l'intitulé, reference à la référence qui sert d'identifiant, parent peut être laissé vide et indique la référence de la catégorie parente (les catégories parentes doivent être inscrites avant les catégories enfant), dispOrder contient le champ ordre.

Si la référence existe déjà, la catégorie correspondante sera modifiée. Si elle n'existe pas, une nouvelle catégorie sera créée. Il n'est pas possible de supprimer des catégories existantes via l'import.

Pour le fichier des produits, label et réference fonctionnent comme pour les catégories, sellVat contient le prix de vente TTC (avec un . pour la virgule), tax\_cat contient le nom du taux de TVA à appliquer, category indique la référence de catégorie à laquelle le produit est rattaché, provider contient la référence du fournisseur (peut rester vide), barcode un éventuel code barre (peut rester vide), price\_buy le prix d'achat (peut rester vide, avec un . pour la virgule), scaled vaut 1 si le produit est vendu au poids, 0 sinon, prepay vaut 1 si le produit est une recharge de compte pré-payé, 0 sinon, disp\_order contient le champ ordre, discount\_enabled vaut 1 si une opération de remise est en cours, 0 sinon, discount\_rate le taux de remise, stock\_min et stock\_max indiquent les seuils d'alerte de stock (peuvent rester vide), stock\_current est indicatif.

\subsection{Édition du plan de tables}

Avec le module restaurant, le plan de table peut être modifié en glissé/déposé. Le plan de tables est divisé en une ou plusieurs salles avec une disposition de tables pour chacune d'elles. Le plan de tables est commun pour toutes les caisses.

\subsection{Suivi des ventes}

L'interface de gestion permet de retrouver diverses informations de vente sous forme de tableau.

Le menu Synthèse permet de retrouver les informations des tickets Z par session de caisse. L'écran Détail des ventes liste toute les lignes de ventes entre les dates données pour lesquels les session de caisse ont été terminées.

Chaque tableau peut être exporté au format tableur (csv) pour une manipulation et analyse plus fine en dehors de Pastèque.

\subsection{Gestion des comptes client}

Les fiches client sont listées et modifiables via l'écran Clients. Les informations de contact, le numéro de carte des clients peuvent être modifiés.

\subsubsection{Profils de remise}

Lorsqu'une catégorie de client dispose de remises à appliquer de manière systématique, un profil de remise peut être créé et assigné individuellement. Le profil de remise (par exemple adhérent pour une association ou pass VIP lors d'un événement) définit un taux de remise qui sera appliqué automatiquement à tous les tickets lorsqu'il est attribué au client.

\subsection{Gestion des compositions}

Les compositions sont des produits composés, comme un menu qui contient une entrée et un plat. Elles sont gérées dans l'écran Compositions avec les champs inhérents aux produits comme la catégorie et le prix ansi qu'une partie dédiée à la gestion des choix.

Les sous-groupes consistent en un groupe de choix. Dans le cas du menu il y aura deux sous-groupes : entrée et plat. Cliquer sur le bouton Créer un sous-groupe pour l'ajouter au bouton déroulant.

Sélectionnez le sous-groupe désiré pour afficher les produits disponibles pour ce choix. En cliquant sur les produits du catalogue affiché en bas de page, ceux-ci sont ajoutés au sous-groupe courant. Une fois un sous-groupe renseigné, passer au suivant en en créant un nouveau ou en le sélectionnant avec le bouton déroulant.

Une fois que les sous-groupes ont été renseignés, appuyez sur le bouton Enregistrer pour valider l'ensemble.

\subsection{Gestion des zones tarifaires}

Les zones tarifaires permettent de définir des prix alternatifs pour certains produits comme un tarif étudiant.

Pour chaque zone tarifaire, le catalogue permet d'ajouter des produits à la zone sélectionnée et saisir un nouveau prix de vente TTC. Le taux de TVA ne peut pas être modifié par une zone tarifaire.

Lorsqu'un produit n'est pas présent dans une zone tarifaire, il reste disponible au prix générique.
